\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Solution]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\Sym}{Sym}
\DeclareMathOperator{\Alt}{Alt}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\Fix}{Fix}
\DeclareMathOperator{\Res}{Res}
\DeclareMathOperator{\Ind}{Ind}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Representatietheorie Week 11}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[10.7]
We bewijzen dat elk karakter van $S_n$ gehele waarden aanneemt, aangezien $\ZZ \subset \QQ$ is dit voldoende. Het volstaat om te bewijzen dat elk irreducibel karakter van $S_n$ enkel gehele waarden aanneemt, aangezien elk ander karakter een eindige som van deze karakters is. Merk op dat elke irreducibele representatie van $S_n$ correspondeert met een Specht representatie van een partitie van $n$.

Gegeven partities $\lambda, \mu \vdash n$ definiëren we $\lambda \triangleright \mu$ als $\lambda \trianglerighteq \mu$ en $\lambda \neq \mu$. Voor $\lambda \vdash n$ definiëren we de verzameling van alle grotere partities
\[
A_\lambda = \{\mu \vdash n | \mu \triangleright \lambda\}.
\]
Merk op dat $\mu \triangleright \lambda$ impliceert dat $|A_\mu| < |A_\lambda|$, want $\trianglerighteq$ is transitief dus $A_\mu \subset A_\lambda$, en $\mu \not \in A_\mu$ maar $\mu \in A_\lambda$.

Pak nu de irreducibele representatie $\psi^\lambda$ van $S_n$ behorend bij partitie $\lambda$. We bewijzen met inductie naar $|A_\lambda|$ dat $\chi_{\psi^\lambda}$ geheeltallig is. Als $|A_\lambda| = 0$ dan volgt dat $\lambda = (n)$, en we weten dat $\psi^{(n)}$ de triviale representatie is. Er volgt dat $\chi_{\psi^\lambda}(\sigma) = 1$ voor alle $\sigma \in S_n$, en in het bijzonder is $\chi_{\psi^\lambda}(\sigma)$ geheeltallig.

Stel nu dat het geldt voor alle $\mu$ met $|A_\mu| < |A_\lambda|$ (oftewel $\mu \triangleright \lambda$). Met de propositie uit het werkcollege volgt direct dat $\chi_{\varphi^\lambda}(\sigma)$ geheel is voor alle $\sigma \in S_n$, het is immers de coëfficiënt van een term in een product van polynomen met gehele coëfficiënten. Aangezien elke irreducibele deelrepresentatie van $\varphi^\lambda$ ook een irreducibele representatie van $S_n$ is, correspondeert deze met een partitie $\mu \vdash n$. Uit (10.2.16) volgt dan direct $\mu \trianglerighteq \delta$, dus 
\[
\varphi^\lambda = d_1\psi^{\mu_1} \oplus \dots \oplus d_s\psi^{\mu_s} \oplus d \psi^\lambda
\]
met $\mu_i \triangleright \lambda$. Uit (10.2.18) volgt direct dat $d = 1$. Door karakters te nemen vinden we
\[
\chi_{\varphi^\lambda} = \sum_{i=1}^s d_i\chi_{\psi^{\mu_i}} + \chi_{\psi^\lambda}.
\]
Per inductie weten we dat $\chi_{\psi^{\mu_i}}$ geheel is voor alle $i$. Omdat we al hadden aangetoond dat $\chi_{\varphi^\lambda}$ geheel was volgt dat
\[
 \chi_{\psi^\lambda} = \chi_{\varphi^\lambda}  - \sum_{i=1}^s d_i\chi_{\psi^{\mu_i}}
\]
ook geheel is, zoals gewenst.
\end{opghand}
\end{document}
